蘋人誌： 手語哥哥無聲中發聲 黃耀邦

黃耀邦六歲起失聰，自小已感受到社會的各種壓迫，令他更渴望爭取自由。

200萬人遊行那天，英皇道連綿一片黑海。人潮中，黃耀邦與朋友舉着標語，由兩名代表打頭陣，以手語打着「林鄭下台」、「香港人加油」等口號，隨着男女老幼，徐徐前行。

咪高峯沙沙的聲音、遊行隊伍中此起彼落的口號、小孩的哭鬧、路人對示威者的指罵或掌聲，身邊眾聲喧嘩，他的世界依舊寂靜。

直至有一刻，黃耀邦看見旁人一個接一個打手勢，着大家讓路予救護車。「那一刻我很開心。」他用手語解釋：「因為聾人都可參與其中。」

有陌生的健聽人看到他們，說想學手語，上前加入。「他們叫一句，我們就做一句，好似無聲抗爭。」有聲、無聲的吶喊，齊上齊落，同樣振聾發聵。

上街與社會同行

80後的黃耀邦（Jason）三歲時因一場高燒聽力受損，六歲完全失聰，自此活在無聲的世界，但不甘向命運低頭。連音樂也聽不到，卻鍾情跳舞，喜歡節拍強勁的Hip-hop，以形體動作表達自己。

攝記請他在尖沙嘴鐘樓旁拍些片段，適逢旁邊有活動，正播着音樂。在架攝影機的空檔，站在一角等候的黃耀邦，自然地以雙腿打拍子，構想舞步。我問手語傳譯，他真的聽不到？傳譯笑說：「真的，但無事做時，很自然就是這樣。」

聽不到音樂的舞者，沒說出來的是多年的苦練。聽不到旋律節拍，就把音樂聲調高，感受地板的聲波震動，在內心數拍子。他練舞多年，2014年獲獎學金到美國Broadway Dance Center學跳舞，回來後與友人創立聾人舞蹈學校。

黃耀邦記得，許多人說過自己跳不到舞，但跳舞讓他學懂如何克服困難，磨練自信，勇於發聲，以身體動作表達自己。「跳舞令我覺得，雖然與別人溝通仍是不容易，但舞蹈讓我如語言般表達自己的故事。」

然而最近，他毅然放下舞蹈學校工作，全情投入反修訂逃犯條例運動，助聾人了解、參與。他是多個民間記者會、中學生罷課記者會、公務員集會的其中一名「手語哥哥」，義務當手語傳譯，亦參與「聾人力量」組織的聾人學堂，向聾人講述反修訂逃犯條例的資訊。

當手語傳譯、跳舞、上街遊行集會，他努力以身體表達自己，在無聲中發聲。「聾人已沉默了許多年，我們想向社會表達想法，讓社會多了解聾人的需要，希望社會讓聾人有更多參與，與社會同行。」

他說，聾人一直爭取的，其實跟香港人爭取的一樣，就是人權、自由。「聾人好多基本的人權都要爭取，跟今次我們爭取自由，其實是同一件事。」

2014年，雨傘運動期間，他在美國，看着新聞。「當時擔心將來香港不知變成怎樣，開始關心社會。作為香港人，我們都有責任關心。」他擔心將來無人權、自由。「我的母語是香港手語，會不會消滅了香港手語，變成大陸手語？如果我表演跳舞，內容有關政治，會不會不讓我做，沒有了所有同政治有關的自由？」

執着於發聲，只因一直希望掙脫樊籠。「因為由小到大都受到壓迫，所以更想爭取自由。」

聾人由教育到日常生活，都面對許多限制。他形容：「像被世界遺棄。」小時候看不懂老師的口形，無法如健聽人般學習，影響升學機會。日常生活中，小至港鐵月台現在沒有了關閘提示燈；換領護照只有電話預約，要靠健聽朋友幫忙；大至到醫院求診，醫生戴着口罩，他們無法讀口形，無法溝通，「預約手語傳譯要等許久，可是生病了，又怎能等呢？」

「好多資訊都無字幕，對世界的了解有許多遺漏，想做許多事情都找不到一條路行。」他第一次上跳舞課，因讀不到口形，跟不上。後來到美國深造舞藝，也跟學校糾纏了三個月才成功爭取專業手語繙譯員伴讀。

「讀書已經好難，吸收社會的資訊、發聲亦有好多障礙。」就算參與運動亦然。

參與社運的障礙

他曾在遊行隊伍中，觀察到似乎有事發生，卻因聽不到，身旁亦無手語傳譯，於是以手機打字，問旁人：「不好意思，我聽不到，請問現在發生甚麼事？」他有聾人朋友在雨傘運動時，聽不到警方的警告，亦聽不到放催淚彈的槍聲，看到身邊的健聽人拔足狂奔，才跟上他們的步伐，走避不及「吃」了催淚彈，自此不敢再去示威。

至於今次運動，民間記者會設手語傳譯，黃耀邦亦有參與傳譯工作，但政府記者會、許多新聞報道都沒有手語傳譯，聾人接收不到資訊，待有文字或手語版本，往往已是數小時甚至一兩日後，連了解都未及，遑論發聲回應。

「聾人力量」6月曾就反修例運動的資訊進行問卷調查，訪問133名聾人或弱聽人士及132名健聽人士，問及十條關於修例的問題，例如「知不知道有人在反送中抗爭期間被捕」，聾人或弱聽受訪者回答「不知道」的人數，是健聽人的2至13倍。

「以前好多人說聾人發不到聲，有需要發聲時，卻像困在籠中的鳥兒。」黃耀邦以手語說。

訪問以手語傳譯進行，每問一句，黃耀邦目不轉睛看着傳譯打手語，用眼睛「聽」完問題，思考一會再飛快打手語作答。旁觀二人打手語，筆者有種身在異地，語言不通的不安。對聾人而言，活在說中文的香港，也許每天亦如是。手語跟中文的「語言障礙」，就是把他們困住的籠。

手語是聾人的母語，於聾人而言，學中文就如健聽人學英文，是第二語言。學語文是「聽講讀寫」，小時候黃耀邦上課，只能一知半解讀口形，現在中文約看懂七成，已是聾人社群中掌握得不錯的一群。「聾人好多時被社會忽略，要爭取好多基本人權，例如知情權、接受教育的權利。其實不讓我們用母語上課，已是人權問題，會影響我們學習、表達，是不是逼我們噤聲？」黃耀邦的媽媽也是聾人，早年的聾人教育更落後。「媽媽只懂好少中文，無法由報紙知道發生甚麼事，常會問我。我們都想關心社會，因為我們也是香港人。」

黃耀邦努力看新聞，在facebook、Telegram等收集運動的資訊，轉達朋友，他亦在「聾人力量」辦的聾人學堂義務幫忙，邀請立法會議員解釋逃犯條例，亦請律師講聾人被捕時有何要注意。「若被捕，聾人溝通不到，之前有聾人因溝通問題被送去青山醫院，對方會否見到我們打手語，以為是精神病送去青山？學堂讓大家知道，怎樣在警局中要求手語翻譯，保障自己。」

在民間記者會以手語傳譯，令黃耀邦被冠以「手語哥哥」之名。

「我只想貢獻社會」

黃耀邦也是多個民間記者會的其中一名「手語哥哥」義務傳譯。記者會的主持都戴口罩、遮上眼睛，就算會讀口形的聾人，也無法知道他們說甚麼。「我只想貢獻社會，當傳譯是其中一種方式。」即時傳譯，是由一名健聽人於台下，聽到台上的說話打手語，台上的聾人傳譯再模彷，向鏡頭打出手語。

黃耀邦說，每次當傳譯，事前最好有一至兩天準備，因有新或難的字，要事先與健聽的傳譯商量。因聾人手語的語法與廣東話不同，「若逐字譯，便成了中文手語，特別是年紀大的，容易看不懂。好多名詞都是新的，要大家商量，如何讓聾人看懂，例如反、送、中不能字譯，而是意譯成將一個地方的人捉去另一個地方，反對，送去。」

為了有更多時間支持抗爭，他毅然退出跳舞學校。「其實都有遺憾，但我願意花好多時間在抗爭，關注聾人人權、港人的自由。」他早前去了中大罷課集會，坐在台下，有健聽大學生認出他是其中一名「手語哥哥」，主動上前問「光復香港、時代革命」的手語怎麼打。「不同傳媒也開始拍攝到聾人傳譯的畫面，以前是沒有的。這場運動令社會關注聾人、手語，意識到原來社會上有聾人，也讓更多人聽到不同聲音。」

渴望自由的初衷

「我聽不到，但我看得好清楚，何謂黑白、良知。」

6月16日，黃耀邦與約80名不同年紀的聾人，跟八名健聽譯者一同遊行，高舉雙臂，一起打手語口號。「我們向大家解釋甚麼是逃犯條例，有上了年紀的聾人都一起來。」有素未謀面的健聽人加入，於是前方叫一句「林鄭下台！」後方便動作一致，一起打一句手語。

「之前佔中時，有聾人聽不到催淚彈，見到健聽人走，自己才跟着走。我們聽不到，惟有用眼睛關注現場情況，我們眼力很好，可以留意到好多事。」他有不少聾人朋友也會去遊行集會，因聽不到，大家都步步為營，「一眼關七」，有時就算身在現場，也要以WhatsApp找朋友問現場情況。黃耀邦希望，若大家遇到聾人，可多關心。「若健聽人懂手語，可以主動溝通。因聾人聽不到，就算有人大叫危險也不知道。」

在有不反對通知書的遊行集會，也有機會吃催淚彈、被捕的一天，就算當「和理非」也有許多考慮，聽不到的聾人更甚，為甚麼還要站出來發聲？整個訪問中，黃耀邦都以手語作答，卻突然拿起筆，在紙上寫了兩個字：「初衷。」「初衷，要記住自己的初衷，勇敢用行動去表達自己。我好重視人權，渴望自由，但個這社會仍有好多霸權、壓制。我們是小眾，發聲已經好困難。我是香港人，好想香港變好，好想社會進步，所以好願意繼續去抗爭，這是我的初衷。」

訪問中，黃耀邦說了許多遍：「我是香港人。」「我是用香港的手語溝通。香港是國際城巿，雖然小，卻是個好美的地方，我想守護自己的城巿。有人問我為何不移民美國，有更好事業發展。香港的聾人支援是好差，但我仍好想幫這社會進步，特別是弱勢社群，包括殘疾、性小眾。今次運動，比上次佔中有更多人關注聾人，我們都想參與其中，一齊同行。」

齊上齊落，香港人加油。

respect

辛苦了

respect 👍🏻

多謝你手語哥哥

respect
hero

畀啲掌聲佢 多謝佢既專業手語服務

【新．白宮聯署】- 請美國國會協助揭露新屋嶺真相

推到有真相 [ 非理工大學學生於Z座跳樓案 ]

thank you

辛苦你了

感動
今次真係連繫到唔同背景既人
感謝手語哥哥為香港 為弱勢既付出

Respect

多謝手語哥哥